%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper, margin=1.0cm]{geometry}

\title{{\large Dérivation de fractions}\\Sujet B}
\date{23/03/2017}
\classe{T\up{ale}STMG}
\dsnum{DS n\up{o}5}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}


\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[D'après le bac STMG Métropole, 15 juin 2016]~\\
\begin{em}
  Une agence lance une campagne publicitaire sur une durée de 15 semaines, dans une ville donnée, afin de promouvoir une nouvelle marque de boissons gazeuses.

  Une étude montre qu'après $x$ semaines de campagne publicitaire, le pourcentage de personnes résidant dans cette ville ayant pris connaissance de la marque est donné par l'expression :
  $f(x)= \dfrac{75x}{x+2}$
  où $x$ est un réel compris entre 0 et 15.

  L'objectif fixé à l'agence par l'entreprise qui produit cette nouvelles marque de boissons est qu'au moins 70~\% des habitants de la ville aient pris connaissance de cette marque.
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item
      \emph{On note $f'$ la dérivée de $f$. Montrer que, pour tout réel $x$ de l'intervalle $[0~;~15]$, on a : $f'(x)=\dfrac{150}{(x+2)^2}$.}

Pour tout $x \, \in \, [0~;~15]$, on a $f(x)=\dfrac{u(x)}{v(x)}$ avec $u(x)=75x$ et $v(x)=x+2$.

On doit donc calculer $u'(x)=75$ et $v'(x)=1$.

Finalement:

\begin{align*}
f'(x) &= \dfrac{u'(x)v(x)-v'(x)u(x)}{v(x)^2} \\
&= \dfrac{75(x+2)-1 \times 75x}{(x+2)^2} \\
&= \dfrac{75x+150-75x}{(x+2)^2} \\
& = \dfrac{150}{(x+2)^2}
\end{align*}
    \item \emph{En utilisant le signe de sa dérivée, déterminer les variations de $f$ sur l'intervalle $[0~;~15]$.}

Le numérateur et le dénominateur de $f'(x)$ sont positifs pour tout $x \, \in \, [0~;~15]$. On en déduit que $f'$ est positive et, par suite, la fonction $f$ est \fbox{croissante sur son ensemble de définition}.

De plus, on a $f(0)=\frac{75\times0}{0+2}=0$ et $f(15)=\frac{75\times15}{15+2}\approx66$, donc :
          \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
              \tkzTabInit[lgt=2,espcl=4]
              {$x$ /1,
                $f'(x)$ /1,
                $f$ /1
              }
              {0, 15}%
              \tkzTabLine{, +, }
              \tkzTabVar{-/0,  +/66}
            \end{tikzpicture}
          \end{center}
    \item \emph{Au bout de combien de semaines est-ce que le maximum d'habitants de la ville aura pris connaissance de la marque ?}

On lit sur le tableau de variations que le maximum est atteint pour $x=15$, c'est-à-dire au bout de 15 semaines.
    \item \emph{Quel pourcentage d'habitants connaîtra alors la marque ? L'objectif de la marque est-il atteint ?}
On a $f(15)=66$, donc $66\%$ d'habitants connaîtra alors la marque. L'objectif, qui était de 70\%, n'est donc pas atteint.
    \item \emph{L'agence décide de prolonger la campagne publicitaire. Trente semaines après le début de la campagne, l'objectif de 70\,\% est-il enfin atteint ?}
On a $f(30)=\frac{75\times30}{30+2}\approx70, 3$, donc l'objectif sera atteint au bout de trente semaines.
    \item \emph{Combien de semaines après le début de la campagne (à une semaine près) la moitié de la population connaissait-elle la marque ?}

Différentes stratégies peuvent être employées pour répondre à cette question.
\begin{enumerate}[\bfseries Méthode 1]
\item On calcule différente valeur de $f(x)$, pour différentes valeurs de $x$ comprises entre 0 et 15. On finit par remarquer que $f(4)=50$. Donc au bout de quatre semaines, la moitié (50\%) de la population connaissait la marque.
\item On résout l'équation $f(x)=50$, c'est-à-dire $\frac{75x}{x+2}=50$. C'est plus technique, mais cela fonctionne aussi.
\end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
